[小學雞玩針對]稱美國優先非獨尊 特朗普經濟論壇演說遭冷待

美國總統特朗普昨天在瑞士達沃斯為「世界經濟論壇」（WEF）年會發表壓軸演說。向來強調「美國優先」的他放下反全球化鬥士姿態，化身「銷售員總司令」，大打親商牌為美國招商，揚言「美國優先不等如美國獨尊」。然而在全球政經權貴眼中，美國的自由國際秩序捍衞者角色，已被法國和德國取代。

特朗普本身是親商大亨，卻打着為美國「被遺忘一群」請命的姿態上台。這次他首度出席被喻為「全球資本主義胡士托」的WEF年會，政經界都關注他會亮出哪一張臉孔。

「全世界正目擊美國再次強大繁榮。沒有比現在更好的時候到美國請人、發展、投資及增長。美國對商業開放，而我們已恢復競爭力。」自認是美國「啦啦隊」的特朗普努力推銷之餘，試圖安撫環球主義人士及主張合作的聽眾，他的「美國優先」保護主義觀念，「不等於美國獨尊」。他說：「美國有增長，世界都會有增長。美國繁榮在全球製造無數職位，而美國對優質、創意及創新的追求，成就重要發現，幫助世界各地的人生活得更繁榮、更健康。」

他又吹捧國會上月通過的稅務改革，說減稅下令很多公司都願意向員工派花紅，股市創新高，「所發生的真的很特別」。

但話鋒一轉，他重申美國不會再對一些他形容為「掠奪行為」的經濟行為「隻眼開隻眼閉」。「若有國家濫用制度去佔便宜，我們就不能有自由和開放的貿易。我們支持自由貿易，但必須是公平並且是雙向的。不公平對所有人都不利。」他表示願意跟所有國家商討對雙方有益的雙邊貿易協議，包括《跨太平洋夥伴關係協定》（TPP）簽署國。

特朗普演說期間，台下政經界政員沒多大反應，到他結束演說時，台下聽眾才作禮貌式拍掌。

特朗普本應是今年WEF年會主角，但美國《時代》周刊指，歐洲權貴相信已壓下民粹主義浪潮上升勢頭，對「特朗普現象」也沒有去年那種大難臨頭的驚恐。特朗普不再是達沃斯的主要話題，會眾都撇下美國，大談人工智能、難民、如何應付全球傳染病疫等更重要課題。耶魯大學史家斯奈德說：「我平生有很多時間在歐洲生活，以我所見歐洲人已向前走，美國再不重要。」

相反，法國總統馬克龍周三在達沃斯演說指全球化需要調整，資本主義秩序需要新定義，以及德國總理默克爾在演說引用兩次世界大戰經驗，指保護主義行不通，受會眾擊節讚賞，搶盡風頭。芬蘭前總理斯圖布說：「2016年英國脫歐和特朗普當選後事情變了，需要有人帶頭領導，我歡迎馬克龍和默克爾這樣做。」

美籍金融大鱷索羅斯則繼續鞭撻特朗普，前天在達沃斯演講指特朗普想搞「黑手黨國家」，卻被美國憲制和強大公民社會阻止，但他警告社交網站誘人上癮兼出現寡頭壟斷，如跟威權政府合流，將導致「極權控制」。

明明大家講嘅嘢差唔多
法國佬講就叫好
侵講就冷待
德法又做咗啲咩保護世界利益呀請問
成班精英都on99

精英

等睇法國又恐襲